【夾公仔破產】掌握必勝法 遊戲王贏盡奬品後 成癮失控欠債百萬

撰文：李穎霖
1998-05-30 18:30
最後更新日期：1998-05-30 22:19
「玩了一年，開始覺得不夠錢玩，就去財務公司借。」50歲的阿明(化名)細說八年前開始的一段上癮經歷。從欠債兩萬元，到需連本帶利償還110萬元。兩年前，阿明申請破產，弄得如斯田地，跟賭枱或過大海無關，而是遊戲機中心的「掟彩虹」、夾公仔機。他一度以為，已掌握了夾公仔「必勝法」。遊戲桌上，他確是不斷的贏，贏到家中堆出一座「獎品山」，大家封他為「遊戲王」。但到最後，他卻因花太多錢掟彩虹、夾公仔，最後贏到奬品，卻欠債破產：「知道自己上了癮，但這是否賭，我未想過。」
「掟彩虹」、夾公仔機被視為消閒玩意，吸引不同年齡層，近年夾公仔機，更出現手機、名牌手錶等高額獎品，讓玩家以小搏大。在「Just For Fun」的糖衣包裝下，這些遊戲實則含博彩成分，易令人上癮。
最初到遊戲機中心玩的，並不是阿明，而是他的太太。作為全職家庭主婦，遊戲機中心是她消閒好去處。「那時候我也勸她少去一點，覺浪費金錢。」即使如此，他還是陪太太一起玩，太太輸了，他會出手幫忙。從「陪玩」中他慢慢掌握「必勝法」：「例如擲彩虹，發現了用甚麼姿勢、力度擲出，機會率會提高。彩虹枱也有jackpot，有競爭性，相當刺激。」技術進步，獎品自然愈贏愈多，為他帶來更大成功感，促使他常往遊戲機中心跑：「我試過用一百元，就清了夾公仔機中所有獎品。」

在遊戲機中心的糖衣包裝下，遊戲的博彩成分易被忽視，或構成上癮問題。(黃偉民攝)

被封遊戲王 一個假日可花過萬元

每次放假家庭樂，阿明一家四口就會一整天待在遊戲機中心。「兒子用全日票去玩波波池，我和太太就在旁邊玩。」一天可到5、6個遊戲機中心玩，由家住的港島玩到元朗、上水，只為玩遍不同遊戲：「我們不是搭港鐵去，是搭的士，因為要爭取時間玩。」一個假日可花上過萬元，離開遊戲機中心時，年幼女兒坐的嬰兒車，都放滿了獎品，家中客廳更堆了一座「獎品山」。

這些遊戲為阿明帶來成功感，旁人更將他「封王」：「有些人會叫我做『遊戲王』，職員和熟客都會說，『我贏不了，你幫我玩吧』，一去到遊樂場便是show time。」

從「陪玩」中慢慢掌握了竅門，阿明(化名)發現了用甚麼姿勢、力度擲出，會提高中獎機會率。(黃偉民攝)
「小時候我喜歡打球，在這運動中能獲得滿足感，在球隊中是中心位置，很喜歡被稱讚。」成家後，阿明事事以家人為先，覺自己有責任維持家中的和諧，將自己放在很低的位置，然而，遊戲令他能成眾人焦點，尋回被讚賞的喜悅，他甚為自豪，慢慢沉迷其中，即使是上班亦「心思思」：「有時不是為了禮物去玩，是心癮、為了過程而去玩 。」

遊戲令阿明成為遊戲機中心內的焦點，找回被讚賞的喜悅，亦令他慢慢沉迷其中。(李穎霖攝)
遊戲令阿明成為遊戲機中心內的焦點，找回被讚賞的喜悅，亦令他慢慢沉迷其中。(李穎霖攝)
入不敷支 欠財務公司過百萬債

作為家庭的唯一收入來源，從事酒店業的阿明，薪水要支付家庭所有開支，剩下的一直交由妻子儲起。持續把金錢花在遊戲上，他的財政亦開始出現問題，但妻子問起時，阿明仍未有將事實相告。為了令她不要生疑，更持續將和以往相若的「家用」交予她儲起。「一來覺得自己能應付，二來我覺得老婆玩得開心。老婆快樂，對我來說很重要。」

為補貼開支，他曾在天水圍以兩日租約，租下特賣場，把遊戲機中心贏來的毛公仔賣掉。「賣3、40元一個，兩日賺到三萬多元。」然而，這三萬多元又回到遊戲機中心的囊中，在入不敷支下，沉迷遊戲一年後，他終向財務公司借貸。

沉迷遊戲一年後，在入不敷支的情況下，阿明終向財務公司借貸。(李穎霖攝)
沉迷遊戲一年後，在入不敷支的情況下，阿明終向財務公司借貸。(李穎霖攝)
申請破產 向輔導中心求助

「一開始借兩萬，心想分12期還款，每個月（連本帶利）也只需要還3、4000元。」從普通的消閒遊戲，變成「借財仔」。阿明坦言未有太大掙扎，且樂觀以為，用公司發放的年終獎金償還便可。如是者從二萬元開始，每次愈借愈多，終在幾年後借到連本帶利需償還110萬元，「直至財務公司打來追我還錢，我無錢還才下定決心，要戒掉這癮。」申請破產的過程中，阿明向東華三院旗下，提供問題賭博輔導服務的平和坊求助，處理上癮問題。

和賭波、賭馬無分別 掟彩虹一樣成癮

「他的心路歷程，和賭波、賭馬真的沒分別。」東華三院平和坊主任胡詩敏指，「掟彩虹」、夾公仔機等遊戲，其活動性質存博彩成份，但不是太多人會想到兩者連繫：「大家都覺得遊戲機中心是小朋友玩的地方，但事實是有人會在該處花很多、很多錢。」

東華三院平和坊主任胡詩敏指，「掟彩虹」、夾公仔機等遊戲性質存博彩成份，但不太多人想到兩者之間的連繫。(李穎霖攝)
東華三院平和坊主任胡詩敏指，「掟彩虹」、夾公仔機等遊戲性質存博彩成份，但不太多人想到兩者之間的連繫。(李穎霖攝)
胡詩敏解釋，當人有生理遺傳、社交及心理狀態等不同危機因素下，重覆與成癮活動互動，當出現滿足及持久的神經性生理、社交反應，便會令上癮機會增加。成癮後通常會出現對成癮行為的渴求(Compulsion)、失控 (Loss of Control)及忽視負面影響(Despite Negative Consequences)，跟阿明所經歷的心路歷程幾近相同。

打機成癮個案急增 大眾忽略「課金」博彩嚴重性

胡詩敏表示，「掟彩虹」、夾公仔上癮的個案不多，暫時只有一宗求助個案，這或許與社會人士不了解活動存在博彩成份，而不懂向相關機構求助。不過，打機成癮的情況卻愈趨嚴重。據平和坊資料顯示，打機成癮的求助數字由2017年的4宗，升至2018年的13宗，而2019年首季更已有10宗，當中均涉及打機博彩性質：「如網上遊戲透過抽獎，『課金』抽裝備、裝飾或禮品，以金錢去博取機會，取得心儀物品，此已存在博彩成份。」她指，這種活動沒有即時輸贏，但性質已屬追求充滿未知及隨機性的回報。打機亦較其他成癮行為受大眾接納，故社會人士亦會容易忽略打機「課金」博彩的嚴重性。

成癮後通常會出現對成癮行為的渴求、失控及忽視負面影響。(李穎霖攝)
平和坊至今收到的打機成癮求助個案中，接近一半人年齡屆乎13至20歲，平均每月於「課金」花數千元，而求助個案中更有逾一半人欠債十萬以上。

了解案主心路歷程 拆解心癮

面對求助個案，胡詩敏指輔導員會以多角度的介入模式，了解引致及維持病態賭博的因素作出跟進及治療，當中會使用表達藝術治療、認知行為治療、靜觀、家庭治療等方式，協助成癮個案，她表示：「我們也希望了解案主的心路歷程，從而了解他的心癮。」以阿明為例，胡詩敏當時透過藝術治療，以印有不同畫作的作品，引導他說出自己的感覺、想法，讓他了解自己心癮的成因後，再透過持續的輔導，協助他處理成癮行為。

胡詩敏當時透過藝術治療，以印有不同畫作的作品，引導阿明說出自己的感覺、想法，讓他了解自己心癮的成因。(李穎霖攝)
胡詩敏當時透過藝術治療，以印有不同畫作的作品，引導阿明說出自己的感覺、想法，讓他了解自己心癮的成因。(李穎霖攝)
輔導員會以表達藝術治療、認知行為治療、靜觀、家庭治療等方式，協助求助人。(李穎霖攝)
輔導員會以表達藝術治療、認知行為治療、靜觀、家庭治療等方式，協助求助人。(李穎霖攝)
阿明雖然破產，幸得太太和上司諒解、平和坊協助，他下定決心要糾正問題後，很快已戒除成癮行為，但偶爾還是會陪太太到遊戲機中心遊玩：「有時候在那裏見到認識的人，也會勸告他們別太常去玩。」縱然「賭癮」成功戒除，但社會上仍有多少未被發現的個案。社會人士、家長或自己若發現出現以上情況，歡迎致電28274321或WhatsApp 6770 5599向平和坊專業社工求助。

縱然阿明的「賭癮」成功戒除，但社會上或仍存在不少未被發現的個案。(李穎霖攝)
縱然阿明的「賭癮」成功戒除，但社會上或仍存在不少未被發現的個案。(李穎霖攝)

【夾公仔機・吸金】$80夾中iPhone後無神話 初哥中奬後輸五千元

夾公仔店近日在香港開得成行成市，行業發展看似蓬勃，有業內人士亦拆解夾公仔業務的「吸金」模式，指一台夾公仔機可收得可觀的營業額。不過，申請經營夾公仔店牌照的費用不低，有工程顧問公司指，小店獨力申請的話亦有難度。
記者巡視連鎖夾公仔店時，遇上一名同是經營夾公仔店的東主。他表示，曾見過有人於該連鎖店內，用4個回合便從夾公仔機內夾出iPhone，整個過程只花費$80，但店家可以調整夾公仔機的難度，而該人士之後花上了$5000，也夾不出第二部手機。他又指，玩台式夾公仔機需技術，香港人不做「功課」的話較難掌握，故這亦是夾公仔店的「吸金」方式：「一個客人用$5夾出一隻公仔，下一個要用$500，拉上補下，我做也能賺。」加上集團的分店皆在旺區、人流較多的位置開業，他估計即使店方以月租$8000的價錢出租夾公仔機，亦會有人承租。

該東主又以自己的商店為例，指他曾買下一批值$1000元的匙扣，放於夾公仔機內，最後利潤高達6倍，而自己的夾公仔機亦有設置「保夾」，即投入一定金額便保證取物的設定，故可以賺取「保夾」和貨品來貨價的差額。不過他亦坦言，申領經營夾公仔店需要的牌照費用不低，加上需根據牌照上在消防方面的要求，他需投資一筆金錢在店面的裝潢上。

看準夾公仔機業務帶來的利潤，不少人都希望投身此行業，但根據香港法例，經營夾公仔店需申領《公眾娛樂場所牌照》及《有獎娛遊戲牌照》。為處所申領由食環署簽發的《公眾娛樂場所牌照》，需符合樓宇、消防安全等多項條件，如要申請為期6個月以上、12個月以下的牌照，申請人需繳付$16510牌費，以及$140元發牌費，申請臨時牌照亦需付$2680。至於由民政事務署轄下牌照事務處批發的每個《有獎娛樂遊戲牌照》，都索價$3200，加起上來，一家夾公仔店一年需付的牌費已近2萬元。

戇鳩係種病

連鎖夾公仔店的老闆蔡榮欽直言，牌照費用對他來說並不算高昂，但為符合《公眾娛樂場所牌照》的申請資格，部分舖面需大裝修，而牌照申請亦需時：「署方說發牌程序需45天，但我未試過用45日就拿到牌照，一般都需要3至4個月。」他又指，申請牌照期間如遇投訴，就需拉閘停業。

申請牌照不易，故為創業人士提供一站式申領牌照的服務應運而生。恒輝工程顧問負責人Aidan指，公司自兩年前開始提供代辨夾公仔機牌照服務，為客人申領《有獎娛樂遊戲牌照》及《公眾娛樂場所牌照》。「最初只有零星客人，但現時每天也有8至10人作此牌照的簡單查詢。」

不過，他坦言不少人是在無牌的情況下「偷雞」開業後，才找他們幫忙：「很多客人都是遭到警察勸喻不要開舖營業，才找我們申請牌照，但我暫未接觸過遭起訴的例子。」不少人都以為開夾公仔店很簡單，但Aidan指他們都低估了申請牌照的難度。「如申請《公眾娛樂場所牌照》，畫樓面圖要符合比例，就已經難倒不少人，第一步已經做不到了。有客人找我們幫忙申領牌照前，自己申請3次都不成功。」加上圖則需要作出詳細標示，亦不知該如何預留走火通道，以符合牌照要求，故普通人難獨自完成申請。

由於樓宇有機會有僭建物或間隔問題，影響牌照申請，故Aidan建議在租舖前，先與專業人士到場視察，而為顧客申請牌照時，他指亦會提醒顧客遵守《有獎娛樂遊戲牌照》的規定，每局費用設置不高於$5，獎品價值亦不可超$300：「但通常大部分人都不知道這條款。」

賭波賭馬好撚過啦

根本搵人做新聞
信個個都on9

捉佢去青山好D

他曾在天水圍以兩日租約，租下特賣場，把遊戲機中心贏來的毛公仔賣掉。

上網賣租都慳返

98年我有冇睇錯

何不去淘寶買部夾公仔機
呢類鋪, 機係大陸
d公仔又係淘寶貨

50歲

大把人上癮，係老秋成日見到香港人係咁夾

利申：其中一個

買哂成間鋪既公仔我諗都未必過1M

01好能多fake news
嘩眾取寵

作故仔都作得合理啲，當人白痴咩

點解咁大個人夾個公仔都可以上癮

留名等睇轉蛋轉到破產又可以做新聞

又搵水魚 等人投資落夾公仔機到

公仔靚正版日本野，部機唔出千都叫做值。

淘寶公仔，部機又出千。咁都要擺1M落去就係ON9，有錢囉咪飛去日本玩。

夾公仔破產仲柒過叫雞叫到破產

其實睇單新聞都知本身唔係條仔問題

係佢條女想要
條仔為左滿足佢
威俾佢睇

導火線就係條女讚佢：你好叻豬呀
跟手條女又會有下個目標（公仔）
咁如果條仔滿足唔到條女
條女就唔開心喇
所以條仔日練夜練 為左句「你好叻豬呀！」

講真 條仔點會無lala鐘意夾公仔？
公仔機又矮又柒
彩虹？ 同細路仔逼？唔驚柒呀？
咪又係因為條女

條女都算係咁喇
知道自己搞到咁
所以都選擇體諒
幾多仆街搞到條仔有呢個癮
但最後又拋棄條仔？

條仔又係柒既
香港地要威唔洗威係到喇
有錢咪得囉
就算玩 有幾多玩幾多咪算
玩公仔機玩到負債
唔抵幫

不過事源一定係條女仆街
好在條女唔會咁就拋棄條仔
都叫負責任既

男人在乎既 不外乎係：
1.錢
2.女人
好心你班港女咪再推人落坑喇
直接買公仔咪算 玩玩玩
玩到大家一齊死
要玩自己俾錢買部公仔機係屋企玩喇

智力有問題都借到咁多錢

為補貼開支，他曾在天水圍以兩日租約，租下特賣場，把遊戲機中心贏來的毛公仔賣掉。「賣3、40元一個，兩日賺到三萬多元。」然而，這三萬多元又回到遊戲機中心的囊中，在入不敷支下，沉迷遊戲一年後，他終向財務公司借貸。

如果佢係低成本贏d公仔返黎，本來可以翻身甚至發大財

我有個朋友同佢老公真係夾上癮，搞到年宵同屋企人夾錢租個檔去賣公仔同其他嘢。只係未去到破產嚴重，但我信篇嘢係真嘅

掟彩虹掟到上癮都係第一次聽

「一開始借兩萬，心想分12期還款，每個月（連本帶利）也只需要還3、4000元。」

個耳窿咁撚大嘅

雖申領《公眾娛樂場所牌照》及《有獎娛遊戲牌照》。

擺明無人申請
點解無人執法

大型遊戲場嗰班應該有申請，近期新開嗰啲一間舖仔得夾公仔機嗰啲就

條例有寫一件獎品成本唔可以超過300蚊
夾IPHONE嗰啲就肯定犯法

上網賣仲嘥時間車錢精神啦

佢志在散貨姐

下！
我小學個時已經覺得玩哩啲好on9

就係要呢d

起碼佢搵返自己個世界

不過on9在借錢去玩

屌你on9仔

1998-05-30 18:30
最後更新日期：1998-05-30 22:19
「玩了一年，開始覺得不夠錢玩，就去財務公司借。」50歲的阿明(化名)細說八年前開始的一段上癮經歷。

廿年前？依家咪70歲廢老？

佢太蠢
走去問公機機店主貨源
低價入貨或者自己去大陸拎貨
再賣特賣場賺到笑啦

1998年，仲瘰八年前，咪姐係1990年

1990年100萬可以做到好多野，仆街竟然用黎夾公仔

借錢夾公仔

突然覺得我老豆賭錢賭都俾人係澳門夾返黎都算係咁

如果佢同我講夾公仔夾到借大耳窿我諗大耳窿未上門我已經斬左佢

卡多依之媽依些爹

墮囉！！！

去日本拎幾舊水夾下就會 香港未撚夾過

我夾公仔輸1000萬，幾時專訪我?

玩到咁失控，屋企人會唔知?

好似同賭錢一樣

有裝備強化，附加能力 失敗既online game都係咁

香港啲夾公仔機仲衰過日本啲黑店

又關港女事
幾廿歲人有番少少判斷力係咪咁難

50歲（破產）

帶人落坑唔關事？
唔關事就唔會有 「幫兇」呢個詞喇

睇多次篇文喇
初頭條仔係因為條女先入去玩
男人老狗 邊個會真心鐘意夾公仔？

廿年前

你咁大個人有判斷力架，如果條女叫你做咩你就做，廢物黎

你覺得個男人唔洗為自己行為負責

你就真係好有判斷能力
你覺得自己啱曬
你最叻你最醒喇

睇清楚未？
「條仔又係柒既
香港地要威唔洗威係到喇
有錢咪得囉
就算玩 有幾多玩幾多咪算
玩公仔機玩到負債
唔抵幫」

人根本就互相影響
愛情就係盲目嫁喇

訓醒未呀你？？？

大On9仔
一百萬唔係移民/做首期 竟然係夾公仔
店主都話d公仔65隻成本只係100蚊

同皇帝亡國賴女人一樣

你淨係幫女人
你地女人啱撚曬喇
男人錯撚曬喇

有無睇我寫咩？
兩邊都有錯呀！

賴賴賴 你就賴撚曬d男人
正一港女

證明香港人平時真係好缺乏成功感同自信心

點解樓主個timestamps 同我睇支01個個唔同

樓主係1998年人？

你地港女識咩野呀？

有事就搵仔仔幫手 又哄又求 務求仔仔幫手
到無事喇 就閪口閪面 奉旨要人哄咁

有用就搵仔仔
無用就唔理仔仔

當仔仔係咩？？？

香港有幾多女仔都係咁呀？
女權主義？
女權完又要人讓
又女權又lady first
成個香港俾你地班港女搞彎

基本相處都唔識
仲係到依依哦哦
訓醒未？
張大你隻眼睇野喇 港女
定對錢先識張眼呀？

你講野個tone成個小學雞咁，jm9
件事根本係人嘅問題，係你死都要扯去性別上

好彩打J 免費

只能講抵撚死， 咁on9既原因破產比人知指住佢笑

咩撚野tone呀？
講野就叫tone
打野就叫style
tone同style都唔識分

幾多歲呀你？
兒登真係兒登

咩撚野性別
講緊兩個主角喇 咁啱一男一女
又關性別咩事

溫書喇你 小朋友

果日東張西望咪訪問咗佢囉

你唔好將自己代入件事先
如果你平時都係用咁嘅態度同人相處，就唔好怪冇人同到你相處
見你出親都係小學雞叫春post就知，你條女唔帶你返屋企見家長係岩嘅
廢時你起佢老豆老母面前發癲

樓主亂改日期咋
篇新聞剛出無耐

一定係咁喇
講講下件事
講到埋我到

女人最興 唔夠人講就講第二樣
港女confirmed

點解樓主咁on9

咪同賭場啲slot machine一樣

開嗰班又蝕，玩嗰班又蝕。

業主同 夾公仔啲搞手贏

買部夾公仔機係屋企夾咪得囉

我信喎。。。
舊同事課金打機課到借錢課，最後破埋產
嗰個同事仲試過同女友去日本旅行夾公仔夾到最後兩日係食杯麵

自己買部公仔機啦死on9仔

試過大阪用200Yen夾到隻小白
我行過見到點解咁易夾，入200Yen就夾走咗

賺夠了

如果係真既話，一球野不如自己買部機返屋企夾好過啦

直播夾公仔做youtuber好過啦

立左法冇人做 公務員又舌pok

好多見你有層樓實比借比你

成癮就代表賭
全部有技巧去玩
通過理解去摸索 又冇第三者影響
同賭波賭馬唔同喎

on9假新聞
根本玩得叻個咋人當個度係賭場
一定係玩熟哂d機或者睇人玩熟哂，邊部機點出貨根本就知哂
通常都係見個公仔會放得出先會夾，平均一百內就出一隻，賣一定唔會蝕囉
玩冒險樂園仲要有百佳惠康現金卷換，蝕都唔會蝕好多

唔好乜都入港女數，條友自己弱智，怪得邊個？
唔通我介紹你玩隻game ，之後你課到破產又入我數咩

可能講「打波」，記者柒啫

港女定條女呀？
識唔識分

錢咁易賺，冒險樂園收咗皮啦

早排師奶玩打魚機，有無人真係有錢贏？
一蚊一個幣，收返可能得7-8折，部機中間又夾一忽喎，贏錢嗰堆，咪又係吹水。

男人在乎既 不外乎係：
1.錢
2.女人
好心你班港女咪再推人落坑喇
直接買公仔咪算 玩玩玩
玩到大家一齊死
要玩自己俾錢買部公仔機係屋企玩喇

事但啦，當係真新聞，點睇都係條仔弱智啦？
小學雞咩，錯咗瀨黎瀨去？
幫兇論嘅，咁不如話埋政府點解批牌照比呢類娛樂場所？